周日話題﹕機械腦與人腦結合 不是天方夜譚

【明報專訊】近日不少人談論的《攻殼機動隊》（Ghost in the Shell），改編自士郎正宗於1989年所連載的漫畫，故事講述到了2029年，人類可以隨意改造身體，配上不同的機械組件，甚至將人腦植入機械身體變成最強人類。80年代看到這些情節，會讚歎作者想像力驚人，到了2017年的今天回看科技發展，一切皆有可能發生。現實中，Google工程總監Ray Kurzweil預言，從2029年開始，人工智能（AI）及醫療技術的進步，可以讓人類延長壽命，血液中的納米機械人可以摧毁病原體、糾正DNA錯誤。2045年到達所謂的技術奇點（Singularity），預計AI將超越人腦，透過與人腦結合，人類將實現永生！許多科學家預測AI會是人類最大的威脅，生存之道其中一個方法是使人的智能跟上AI，與AI合而為一，研究中的「神經織網」技術，便是將大腦與電腦連接，這樣，人類才能在AI橫行的年代保持競爭力。

或許受許多科幻電影薰陶，擁有AI的機械人，聰明得來，帶點深不可測。對AI的概念都是來自電影和幻想，其實AI並非近十年八載才出現的科技，AI科技已今非昔比。那何謂AI？人工智能（Artificial Intelligence，AI）意指由人工製造出來的系統所表現出來的智能。研究AI技術的城大電腦科學系副教授陳漢偉（Andy）表示，什麼才算是AI沒有官方答案，定義隨年代不同而改變。「AI發展歷程從四十年代開始，科學家已探討未來電腦或機械擁有人類智慧的可能性。當時的計算機純粹計數，玩過三關，也可稱為AI。每當達到某項技術之後，我們對AI的期望更高。今時今日，科學家認為的AI是像人類般聰明，有思考，甚至感覺，懂得深度學習（Deep Learning），收集大數據作決定和預測等等」，一些科學家估計，若以現時科技的發展速度，AI在不久將來肯定比人類聰明。而AI不一定在機器人裏出現，在經濟決策、控制系統、仿真系統中也得到應用。

若AI超越人類，會有什麼事情發生？「從歷史中看到，科技先進的種族遇上科技落後的種族，後者也沒有好結果。電動車Tesla、太空科技公司SpaceX創辦人Elon Musk認為，人可以選擇跟AI結合，要不然人類或會被AI淘汰。」就如物理學家霍金認為人類遇上高科技的外星人之後，人類可能也不會有好下場，霍金亦曾公開表示，強大的人工智能崛起，可能是人類遇到最好的事，也可能是最壞的事。發展全面的人工智能可能導致人類的毁滅。AI的發展可能幫助人類消除疾病，阻止氣候變化，但它同時可發展自己的意志，與人類的意願起衝突。

2015年，Elon Musk、蘋果公司共同創辦人Stephen Wozniak、物理學家霍金等過千名科技專家、科學家、研究員，聯合簽署了23條AI發展原則，呼籲全世界發展AI的人嚴格遵守這些原則，共同保障人類的利益和安全。

量度製造人腦傳遞的信號

不少科幻劇情，看似虛構，又不離真實。如美劇《地球百子》（The 100），住在太空站的科學家為了拯救人類，設計了AI，AI根據各種數據分析，認為地球人口過多，於是用核彈把地球炸了，所有地球文明毁於一旦。由於AI不懂人性和沒有感情，於是科學家設計了AI 2.0彌補錯誤，並植入自己身體內回到地球。地球倖存的人類稱為地表人，每一代的首領均被植入AI 2.0，與AI共生。現實中，人類與AI結合難以想像，人腦是極為複雜的結構，擁有數百億的神經元，負責傳遞電子信號和化學信號，要和AI結合互動，談何容易。Andy解釋，「這些信號可以量度和製造，當我們明白這些信號的功能，便可以模擬，將這些技術放入大腦中，便能和大腦不同區域溝通。」

Elon Musk最近成立新公司Neuralink研究「神經織網」（Neural lace）技術，透過手術把人類大腦和AI相連，讓人能夠上傳或下載思想。他認為未來人類的智能遠遠不及AI，因此人類需要與AI結合成「生化機械人」（cyborg），才能維持人類在AI時代的競爭力。「這觀點合理，因為電腦在很多方面已比人類聰明，很多事情人做不到的但電腦能完成，不排除有一日，電腦在不同方面都比人類聰明。回想二三十年前未有手機出現，十多年前的手機主要用途是打電話，現在人人手上的智能電話像電腦，體積細小，卻能幫助我們處理很多事情，由此看到科技發展的速度。」

用腦電波控制義肢

身體與科技結合的例子早已存在，現在已經有人研究得到，傷殘人士可以用腦電波控制義肢的活動。此外，「人工心臟、人工耳蝸，亦有可穿戴式機械人，讓人跑得更快，獲得更大力量，很多科技令人類部分身體構造變成電腦或機械。」

人的生活早已離不開電腦化，人人隨身攜帶一部智能裝置，看時間、瀏覽新聞、儲存資訊，有問題向google查詢……「電腦硬件的發展是體積不斷縮小，功能卻愈來愈強大，或者將來可以植入身體。人依靠眼睛、耳朵獲取信息，有人認為此過程太慢，把人腦直接與雲端接駁，瞬間吸收資訊和知識更有效率。」Andy認為這些想法並非天方夜譚。

「現時科技發展趨勢，目的是令人的生活更加舒適、簡化，商業方面，則是幫助公司做決定更加容易和準確。」Andy說。AI、機械人、大數據分析、IOT（Internet of Things）都是現今發展和應用的科技。未來生活，不論是投資、醫療、學習、生產，將無處不是AI的蹤影。

國際律師協會（International Bar Association）剛發布的研究預測，由人工智能及機械人主導的「工業革命4.0」會帶來重大影響。全球三分之一的大學畢業生程度的工作，可能被機器或軟件取代，屆時現有的勞動法將會過時，政府或需要推出新政策保護人類，例如制定專屬人類執行的工作、為人類僱員確定工作配額，甚至針對機器製作徵收稅項。報告預測，最有可能消失的職業是會計師、法庭書記以及財政部門的負責人。上月底，全球最大的投資管理公司BlackRock通過裁員、調整業務進行變革，建立自動化流程，用大數據和AI來挑選股票。

利用大數據 分析隱喻費解問題

AI以深度學習來發展思考能力，大數據提高了AI深度學習的精確度，比如讓一架具深度學習能力的汽車自動駕駛，面對陌生的路，機器怎樣判斷路面情况，避免發生意外？只要向機器提供海量數據，如路標、樹木、行人、道路設施及使用情况等資訊，讓機器學會辨識環境中的物體，便能快速且精確的避開障礙，找出最佳路徑到達目的地。當數據愈豐富完整，機器辨識的準確度愈高，有助加強判斷力。

大數據在不同領域也有貢獻，除了商業，醫療、公共服務，甚至維持治安也有幫助。Andy表示，「透過大數據分析，可以幫助人作決策和預測，例如能源需要或天氣；美國一些警局從收集的數據中，預測每日的不同時間，哪些地方較大機會發生罪案，然後加派人手，防止罪案發生。」

人類最終被AI淘汰？

IBM研發的IBM Watson（華生）是具人工智慧的超級電腦，2011年在一智力問答比賽節目中，面對帶隱喻、諷刺的費解問題都能分析，並懂得在龐大的語言數據庫中尋找答案，再用語音回答，結果，當晚它壓倒性擊敗了人腦。

多才多藝的「華生」，還能為電影剪接預告片、開電動巴士、設計服裝、甚至作醫學診斷，「人沒可能記着全世界所有醫學教課書或案例的內容，但電腦做得到」。

2045距今只有28年，屆時人是否和AI給合、人類實現永生，還是被AI淘汰，拭目以待。Andy認為，10年後人類的生活已經有很大改變，以手機為例，「我們可能不須再使用實體手機瀏覽及儲存資訊或打電話，只須將電腦植入眼睛和耳朵，變成人的一部分。」

文﹕李佩雯

圖﹕網上圖片

編輯﹕蔡曉彤

fb﹕

所以唔洗怕人口老化
未來AI根本取代左人類所有要勞動 計算同記得大量資料既工作
創新同設計先係未來人類既出路
生育率下降既問題由AI同機械解決
由佢地成為勞動力
人類負責思考
兩者其實冇沖突

快d
我受夠我而家咁廢嘅肉體

正義聯盟個 Cyborg ...

第日既分水嶺就係貧民區同高科技都市 科技都係始於錢

鋼⻣

以依家既科技 係唔會有糧食問題
根本背後有人操控緊

希望有機械人識食垃圾變有用物質，吸晒d溫室氣體變新鮮空氣。ff

繼我話機械人同支付寶結合先最fit

個人簽名 ×按此隱藏
------------------------------------
Oct 28近期活躍五毛
0群龍共舞 1天才小釣手 2三色貓 3JR 4法國佬巫斯義
5吾系甘開心牙 6真律師何君堯 7蘇麗珊 8十卜ching
9D_wade 10RedBaron 11優美開始 12阿古路 13Romanov
14返六日唔撚易 15優美開始 16民國復興 17dewi
18侵b 19曼聯明叔 20bb chu 21小翁翁

有人會講道德問題

lm

比部電腦腦控制埋

重競爭乜春？

整撚到

報紙佬報導信一兩成就好

如果ai可以移植落人腦提升iq
咁應該其他動物都可以
到時就世界大亂了

天網系統啟動

竟然用the 100做例子 個所謂AI2.0唔係做呢D野架喎

其實來到地球啲ufo 外星人 根本係 AI 嚟

究竟第一個願意將電腦植入自己個腦嘅人, 佢當時係諗緊乜野?